% extremalni grafy
% verse 1, 18.12.2009
% vojta tuma
\input kgmac

\topic{Extremální grafy}

\subtopic{Věta o slunečnici} -- mějme množinu $X$ a systém ${\cal A} \subseteq 
	{X\choose 2}$ takový, že $\forall x,y \in {\cal A}\ x\cap y\neq \es$. Pak 
	pro $|X|\geq 4$ je $|A|\leq n-1$. Tato věta popisuje jak vypadají grafy ve 
	kterých každé dvě hrany mají společný vrchol -- jako slunečnice. Její 
	důkaz dostaneme z následující, obecnější věty:
\vskip-\parskip

\subtopic{Erd\" os--Ko--Radova věta} -- $|X|=n,\ n\geq 2r,\ {\cal A}\subseteq 
	{X\choose r},\ \forall y,z\in {\cal A}\ y\cap z \neq 0\imply |A| \leq 
	{n-1\choose r-1}$

\str Důkaz: Mějme systém $\cal A$, a dvěma způsoby počítejme počet dvojic $(S,C)$, 
	kde $S$ je nějaký prvek z $\cal A$ a $C$ je nějaké cyklické uspořádání 
	množiny $X$ takové, že prvky $S$ v něm tvoří interval (cyklické uspořádání 
	znamená naskládání prvků do posloupnosti, u které ztotožníme první 
	a~poslední prvek).
$$\eqalign{
	(S,C) &= |{\cal A}|\cdot r! \cdot (n-r)! \hbox{ -- pro každý prvek spočítáme 
		možná uspořádání}\cr
	(S,C) &\leq (n-1)!\cdot r \hbox{ -- zvolíme uspořádání, a ptáme se kolik 
		existuje prvků, tak aby se překrývali}
}$$
	V první rovnosti pouze permutujeme prvky z $S$ a prvky z $X\bs S$, v druhém 
	je třeba na kruhu skládat ta $S$ za sebe, aby zde stále existoval průnik 
	vynucený podmínkou na $\cal A$; zde je nutno $n\geq 2r$. Horní odhad proto, 
	že nevíme zda všechny takové $S$ v $\cal A$ jsou. Každopádně, $|{\cal A}|
	\leq (n-1)! / (r-1)!\cdot (n-1)! = {n-1\choose r-1}$.
	
\subtopic{Turánova věta}. Buď $\ex(n,H)$ největší možný počet hran grafu $G$ na 
	$n$ vrcholech takový, aby $G$ neobsahoval $H$ jako podgraf. {\it Turánův 
	graf\/} na $n$ vrcholech stupně $k$, značeno ${\cal T}_k(n)$, je 
	úplný $k$-partitní graf; dále $t_k(n)$ je počet hran příslušného grafu. 
	Samotná {\hanw Turánova věta} říká, že neobsahuje-li graf $G$ jako podgraf
	$K_{k+1}$ a má alespoň $t_k(n)$ hran, pak je isomorfní ${\cal T}_k(n)$ a 
	má tedy právě $t_k(n) = \ex(n,K_{k+1})$ hran.

\str Důkaz: Buď $k\geq 2$, postupujme indukcí dle $n$. Je-li $n\leq k$, tak $t_n(n)$ 
	je úplný graf na $n$ vrcholech a tvrzení jasně platí. Je-li $n>k$, tak si 
	všimněme, že $\delta (G)\leq \delta ({\cal T}_k(n)$ -- jinak by totiž 
	každý vrchol $G$ měl stupeň alespoň $k$ a $G$ by nutně obsahoval 
% tento argument je spatne, predelat na lemma: kazdych k vrcholu ma spolecneho souseda
	$K_{k+1}$. Odeberme tedy z $G$ vrchol $x$ stupně $\delta (G)$, 
	příslušný menší graf je isomorfní ${\cal T}_k(n-1)$. Přidání $x$ 
	zpět přidá méně hran, než $t_k(n) - t_k(n-1)$, a tedy $G$ má méně 
	hran než ${\cal T}_k(n)$. Přidáváme-li $x$ k $G\bs \{x\} \simeq 
	{\cal T}_k(n-1)$, tak si všimněme že každá 
	z $k$ partit je v $\cal T$ neprázdná, protože $n-1\geq k$, a tedy 
	s alespoň jednou paritou $x$ nelze spojit (jinak by vznikla $K_{k+1}$). 
	Ale počet hran $G$ maximalizujeme, když přídáme $x$ k nejmenší partitě 
	-- což už udělá $G$ isomorfní $\cal T$.

\medskip
\subtopic{Erd\" os--Stone} -- $(\forall k\geq 2)(\forall s\geq 1)(\exists \varepsilon 
	> 0)(\exists N_0)(\forall n \geq N_0)(\forall G,\ |G| = n)$ je $\ex(G)\geq 
	t_{k-1}(n) + \varepsilon n^2\imply G\supseteq K^s_k$. Slovy řečeno, 
	zvolím-li parametry $k$ a $s$, pak umím najít pro libovolně malé $\varepsilon$ 
	takové $N_0$, že všechny větší grafy mající více hran než Turánův graf 
	$+\varepsilon n^2$ o $k-1$ partitách na $n$ vrcholech obsahují jako 
	podgraf úplný $k$-paritiní graf o partitách velikosti $s$.

\str Důsledek: pro grafy s alespoň jednou hranou je 
	$$\lim_{n\to \infty} \ex(n,H) {n\choose 2}^{-1} = {\chi(H) - 2 \over \chi(H) - 1}$$
\str Lemma (pro důkaz důsledku): $\lim t_k(n){n\choose 2}^{-1} = {k-1\over k}$.

\str Důkaz (lemmatu (pro důkaz důsledku)):

\str Důkaz (důsledku):  
	Buď $k=\chi(H)$. Všimněme si, že nutně $H\not\subseteq {\cal T}_{k-1}(n)$ (protože je 
	$\chi({\cal T}_{k-1}(n)) = k-1$), a tedy $t_{k-1}(n) \leq \ex(n,H)$. Je ovšem 
	také $H\subset K^s_k$ (pro nějaké dostatečně velké $s$), a tedy $\ex(n,H) \leq 
	\ex(n,K^s_k)$. Tedy:
	$$ t_{k-1}(n){n\choose 2}^{-1} \leq ex(n,H){n\choose 2}^{-1} \leq ex(n,K^s_k)
	{n\choose 2}^{-1} < (t_{k-1}(n) + \varepsilon n^2){n\choose 2}^{-1}$$ 
	kde poslední nerovnost plyne z obrácené implikace {\hanw Erd\" os--Stona}, 
	je totiž $H\subset K^s_k$ a tedy $H\not \supseteq K^s_k$ (pro nějaké 
	$N_0$ a každé $n>N_0$, což nás netrápí díky tomu že limitíme). Ale ${n
	\choose 2}^{-1}$ lze shora odhadnout 41\footnote{${}^{\vl 1\vr}$}{Ale také 43!}, 
	a tedy onen člen s $\varepsilon$ lze 
	tlačit k nule a z věty o dvou policistech a lemmatu dostáváme výsledek.

\subtopic{Věta o minorech} -- $(\exists c\in \mft{R})(\forall k)(\forall G)(
	|E(G)| \geq |V(G)|\cdot c \cdot k^2 \imply K_k \preceq G)$ (tedy $G$ 
	obsahuje $K_k$ jako minor).
\end
