\input kgmac

\topic{Tutteův polynom}

Budeme hledat souvislosti mezi různými rekurzivně popsatelnými charakteristikami 
grafu (rekurzí zde budeme rozumět odebrání hrany/kontrakci hrany se zachováním 
smyček a paralelních hran). Ponejprv uvažme počet napnutých lesů:

{\leftskip33pt\vglue8pt\parskip0pt
	\itm pro $E(G) = \es$ je $t_G = 1$
	\itm pro $e$ most je $t_G = 2\cdot t_{G-e}$
	\itm pro $e$ smyčku je $t_G = t_{G-e}$
	\itm pro $e$ jinak je $t_G = t_{G-e} + t_{G/e}$

}

Z kombinatorického významu je vidět, že odebírání/kontrakce hrany je asociativní, 
tedy nezávisí na pořadí v jakém hrany odebírám, vždy dostanu to samé. Podobně 
lze popsat i tzv. {\it chromatický polynom} $c_G(x)$, udávající počet 
obarvení $G$ užívající $x$ barev. Netriviální bude úvaha pouze pro most. 
Budou nám vadit pouze ta obarvení komponent, která vrcholům mostu $u,v$ přiřadí 
stejnou barvu. Všimnu si ale, že ze všech obarvení $c_{G/e}(x)$ jich právě 
$c_{G/e}(x) / x$ přiřadí barvu 1 vrcholu $u$, podobně z těchto jich právě 
$c_{G/e}(x) / x^2$ přiřadí barvu 1 oběma vrcholům.

{\leftskip33pt\vglue8pt\parskip0pt
	\itm pro $E(G) = \es$ je $c_G(x) = x^n$
	\itm pro $e$ most je $c_G(x) = c_{G-e}(x) - x\cdot(c_{G-e}(x) / x^2) = (x-1)/x 
		\cdot c_{G-e}(x)$
	\itm pro $e$ smyčku je $c_G(x) = 0 = 0\cdot t_{G-e}$
	\itm pro $e$ jinak je $c_G(x) = c_{G-e}(x) - c_{G/e}(x)$

}

Opět na základě kombinatorické interpretace usuzujeme asociativitu odebírání/
kontrakcí; a tedy $c_G(x)$ je nějaký polynom (s celočíselnými koeficienty) v 
$x$. Úvaha nás vede k definici termínu {\it universální polynom} $U_G(\alpha ,\beta ,\gamma ,\delta ,\varepsilon )$, 
který je rekurzí popsán následovně:

{\leftskip33pt\vglue8pt\parskip0pt
	\itm pro $E(G) = \es$ je $U_G = \alpha ^{|V|}$
	\itm pro $e$ most je $U_G = \beta U_{G-e}$
	\itm pro $e$ smyčku je $U_G = \gamma U_{G-e}$
	\itm pro $e$ jinak je $U_G = \delta U_{G-e} + \varepsilon U_{G/e}$

}

K ospravedlnění slova polynom v názvu a samotné definice vůbec je třeba ověřit 
asociativitu. K tomuto zaveďme termín {\it Tutteův polynom} $T_G(x,y)$, což bude 
universální polynom s koeficienty $(1,x,y,1,1)$. Nechť také $\kappa (G)$ popisuje 
počet komponent souvislosti grafu $G$. Tvrdíme následující:
$$U_G = \alpha ^{\kappa (G)}\cdot \delta ^{|E|-|V|+\kappa (G)} \cdot \varepsilon ^{|V|-\kappa (G)} \cdot T_G\left({\alpha \beta \over \varepsilon },
	{\gamma \over \delta }\right)$$
Důkaz proběhne indukcí, dle počtu hran. Pro $E(G) = \es$ jsou všechny členy až na 
první rovné nule a rovnost platí, neboť $\kappa (G) = |V|$. Buď dále $e$ most. Pak 
$$\eqalign{ U_G &= \beta U_{G-e} = \beta \cdot \alpha ^{\kappa (G)+1} \cdot \delta ^{|E_G|-|V_G|+\kappa (G)} \cdot 
	\varepsilon ^{|V|-\kappa (G)-1}\cdot T_{G-e}\left({\alpha \beta \over \varepsilon },{\gamma \over \delta }\right) =\cr 
	&= {\alpha \beta \over \varepsilon }  \cdot \alpha ^{\kappa (G)}\cdot \delta ^{|E|-|V|+\kappa (G)} \cdot \varepsilon ^{|V|-\kappa (G)}\cdot 
	T_G\left({\alpha \beta \over \varepsilon },{\gamma \over \delta }\right)\cdot {\varepsilon \over \alpha \beta }
}$$

Podobně, buď $e$ smyčka. Pak 
$$ U_G = \gamma U_{G-e} = \gamma \cdot \alpha ^{\kappa (G)}\cdot \delta ^{|E|-1-|V|+\kappa (G)}\cdot \varepsilon ^{|V|-\kappa (G)}
	\cdot T_G\left({\alpha \beta \over \varepsilon },{\gamma \over \delta }\right)\cdot {\delta \over \gamma }$$
Nakonec, pro $e$ jinak je
$$\eqalign{ U_G = \alpha ^{\kappa (G)} \cdot \Biggl( & \delta \cdot \delta ^{|E|-1-|V|+\kappa (G)} \cdot 
		\varepsilon ^{|V|-\kappa (G)} \cdot T_{G-e}\left({\alpha \beta \over \varepsilon },{\gamma \over \delta }\right) \cr + 
	&\varepsilon \cdot \delta ^{|E|-1-|V|+1+\kappa (G)} \cdot \varepsilon ^{|V| -1 - \kappa (G)} \cdot T_{G/e} 
		\left({\alpha \beta \over \varepsilon },{\gamma \over \delta }\right)\Biggr) = \cr 
	= &\alpha ^{\kappa (G)} \cdot \delta ^{|E|-|V|+\kappa (G)} \cdot \varepsilon ^{|V|-\kappa (G)}\cdot \Biggl( 1 
	\cdot T_{G-e} \left({\alpha \beta \over \varepsilon },{\gamma \over \delta }\right) + 1 \cdot T_{G/e}
	\left({\alpha \beta \over \varepsilon },{\gamma \over \delta }\right)\Biggr)
}$$
{\hfill $\spadesuit$}
\bigskip

Tedy korektnost definice těchto dvou polynomů je ekvivalentní. Nyní nalezneme 
kombinatorickou interpretaci pro Tutteův polynom. Je totiž
$$T_G(x,y) = \sum_{Z\subseteq E(G)} (x-1)^{\kappa (Z) - \kappa (G)} \cdot (y-1)^{|Z|-
	|V(G)|+\kappa (Z)}$$
Dokazujme opět indukcí. Pro $E(G)=\es$ je $T_G(x,y) = 1^n = (x-1)^0 \cdot 
	(y-1)^0$ (pro účely rovnosti zaveďme $0^0 = 1$). Je-li $e$ most, pak 
$$\eqalign{ T_G(x,y) =& x\sum_{Z\subseteq E(G-e)} (x-1)^{\kappa (Z) - \kappa (G)-1}\cdot (y-1)^
	{|Z|-|V(G)|+\kappa (Z)} = (x-1)\sum_{Z\subseteq E(G-e)} ... + \sum_{Z\subseteq 
	E(G-e)} =\cr =& \sum_{Z\subseteq E(G-e)}... + \sum_{Z\subseteq E(G-e)} 
	(x-1)^{\kappa (Z\cup e) + 1 - \kappa (G) - 1} \cdot (y-1)^{|Z\cup e|-1-|V(G)|+\kappa (Z\cup 
	e)+1}
}$$
Je-li $e$ smyčka, tak
$$\eqalign{ T_G(x,y) =& y\sum_{Z\subseteq E(G-e)} (x-1)^{\kappa (Z) - \kappa (G)} \cdot (y-1)^{|Z|
	-|V(G)|+\kappa (Z)} =\cr =& \sum_{Z\subseteq E(G-e)}... + (y-1)\sum_{Z\subseteq E(G-e)}
	(x-1)^{\kappa (Z\cup e)-\kappa (G)} \cdot (y-1)^{|Z\cup e| - 1 - |V(G)| + \kappa (Z\cup e)}
}$$
Nakonec, pro $e$ jinak je
$$\eqalign{ T_G(x,y) =& \sum_{Z\subseteq E(G-e)} (x-1)^{\kappa (Z) - \kappa (G)} \cdot (y-1)^{
	|Z|-|V(G)|+\kappa (Z)}\ +\cr+&\sum_{Z\subseteq E(G/e)} (x-1)^{\kappa (Z) - \kappa (G)}\cdot 
	(y-1)^{|Z|-|V(G/e)|+\kappa (Z)}\ =\cr
	=& \sum_{Z\subseteq E(G-e)}... + \sum_{Z\subseteq E(G/e)} (x-1)^{\kappa (Z\cup e) - \kappa (G)}
	\cdot (y-1)^{|Z\cup e|-1-|V(G)|+1+\kappa (Z\cup e)}
}$$
{\hfill $\spadesuit$}
\bigskip

Uveďme si nyní některé zajímavé příklady Tutteova polynomu. 

{\leftskip33pt\vglue8pt\parskip0pt
	\itm $T(2,2) = 2^|E(G)|$ -- z interpretace, každá $Z$ přispěje jedničkou
	\itm $T(2,1) = |\{Z|Z$ je les$\}|$ -- z interpretace, jedničkou přispějí takové 
		$Z$, že $|Z|-|V(G)|+\kappa (Z)=0$
	\itm $T(1,2) = \#$ souvislých podgrafů napnutých na komponentách -- z interpretace
	\itm $T(2,0) = \#$ acyklických orientací -- z rekursivní definice
	\itm $T(1,0)$ je pro $G$ souvislý je $\#$ acyklických orientací s právě jedním 
		stokem $v$ (kde $v$ je libovolné fixní) -- z rekursivní definice
	\itm $T(1,1) =\#$ koster (pro $G$ souvislé) -- z rekursivní definice
	\itm $T(0,2) =\#$ totálně cyklických orientací (tj. každá hrana je v alespoň jednom 
		cyklu) -- z rekursivní definice. (Pro normální hranu je třeba rozmyslet -- uvážíme 
		orientace grafu bez odebírané $e$, které mohou být totálně acyklické po přidání 
		a orientaci $e$ jen v jednom směru, nebo v obou orientacích $e$. Ty z první skupiny 
		mám započítat jednou, ty druhé dvakrát. Ale kontrahuji-li hranu, dostávám takové 
		kde je hrana $e$ \uv{v obou směrech}, a tedy počítám každou skupinu jednou; naopak 
		vynechám-li hranu, pak počítám ty u které na orientaci $e$ nezáleží -- protože ty 
		jsou nutně totálně cyklické i bez $e$, stačí předpokládat spor a najít cyklus.)

}

\cl{Pozorování:}{$(\forall G = G_1\cup G_2)(|V(G_1\cap G_2)| \leq 1 \imply T_G(x,y) = 
	T_{G_1} (x,y) \cdot T_{G_2} (x_y)$}
$$\eqalign{T_{G_1}(x,y)\cdot T_{G_2}(x,y) &= \sum_{F_1\subseteq E_1,F_2\subseteq E_2} (x-1)^{\kappa (F_1) - 
	\kappa(E_1) + \kappa(F_2) - \kappa(E_2)} \cdot (y-1)^{ |F_1| + |F_2| - |G_1| - |G_2| 
	+ \kappa(F_1) + \kappa(F_2)}\cr
	&= \sum_{F\subseteq E} (x-1)^{\kappa(F) - \kappa(E)} \cdot 
	(y-1)^{\kappa(F) + |F| - |G|}\ ,}$$
přičemž v poslední rovnosti se v případě nedisjunktnosti $G_1$ a $G_2$ objeví v exponentech 
navzájem požeroucí se $+1,-1$.\qed

\cl{Pozorování:}{$T_G(x,y) = T_{G'}(y,x)$, kde $G'$ je duál rovinného $G$}
stačí si uvědomit, že v rekursivní definici se operace v rovinném grafu projeví inversně 
	v jeho duálu.\qed
\end
